\chapter{***Compiti Livello 0}

\section{Elenco dei libri proibiti vs fake news [ATOK=.7]}\marginpar{anche se minimale}
%\todo{atrent: seguire mio template, un doc main che include gli altri (per livello) - luca: struttura modificata}
%luca: testo riformattato

Oggi si sente sempre più spesso parlare di fake news.
Per fake news si intende "una notizia o un articolo redatto con informazioni inventate, ingannevoli o distorte, reso pubblico con il deliberato intento di disinformare attraverso i mezzi di informazione"\cite{wikiFakeNews}.
Queste sfruttano l'autorevolezza dei media tradizionali o l'ampio bacino di utenti dei social network per diffondersi a macchia d'olio e passare per veritiere.


Le fake news spesso possono diventare un problema serio, Facebook in persona ha ammesso che durante le ultime elezioni USA sono state rilevate creazioni di account falsi, usati appositamente per diffondere notizie fuorvianti riguardo i candidati e le loro proposte \cite{facebookAdmission}.


In passato veniva considerato "fake news" ogni libro che l'organo ecclesiastico riteneva eretico o non appropriato. Per contrastare la diffusione di idee non inclini con i principi della chiesa, venne creato l'indice dei libri proibiti.
"L'Indice dei libri proibiti (in latino \textit{Index librorum prohibitorum}) fu un elenco di pubblicazioni proibite dalla Chiesa cattolica, creato nel 1559 da papa Paolo IV. L'elenco fu tenuto aggiornato fino alla metà del XX secolo e fu soppresso dalla Congregazione per la dottrina della fede il 4 febbraio del 1966"\cite{wikiIndiceLibriProibiti}.\\


Facebook si sta attivando per arginare la diffusione di fake news all'interno delle sue piattaforme tramite il blocco degli account fake e dando minor importanza e visibilità a gruppi che sono soliti pubblicare notizie fuorvianti. 
Un metodo adottato da Facebook per il riconoscimento e l'eliminazione di fake news è l'introduzione di una task force di moderatori il cui lavoro consiste nel monitorare il flusso di informazioni e notizie che passano nei canali d'informazione della piattaforma, per scovare notizie fuorvianti ed eliminarle. Questa tecnica è risultata inapplicabile ed inefficace, è necessario un numero elevato di moderatori e comunque il fenomeno delle fake news sembra aumentare esponenzialmente. Un'altra critica che mette in discussione questo metodo è l'alienazione dei moderatori, è stato riportato che il dover leggere fake news e frasi d'odio per tutto l'orario di lavoro porta a problemi psicologici sul lungo termine \cite{alienazioneModeratoriFacebook}.\\

Sicuramente prima di ogni soluzione algoritmica per il contrasto delle fake news, bisogna accrescere la consapevolezza informatica del singolo cittadino. E' necessario far sì che l'utilizzo di internet non sia limitato ad attività di svago, ma venga utilizzato più come strumento di informazione e accrescimento personale. Chiunque dovrebbe saper utilizzare il web in modo maturo e non considerarlo fonte di verità assoluta.\\


Una possibile soluzione per contrastare le fake news potrebbe essere l'adozione di algoritmi basati sul machine learning per il riconoscimento automatico di notizie false. Un esempio di sistema utilizzabile è quello sviluppato dal MIT: dei ricercatori del dipartimento di intelligenza artificiale dell'istituto in questione hanno sviluppato un algoritmo che riesce a valutare la credibilità di un sito web, misurando la qualità dei suoi contenuti \cite{fakeNewsAIMit}.
Non penso che un sistema di valutazione di fake news basato sul feedback degli utenti possa essere efficace, in quanto il feedback proverrebbe dagli stessi utenti che non sanno riconoscere una notizia vera da una fake.

